% !TEX root =  ../master.tex
\chapter{Konzeption}
\section{Herleitung und Betrachtung verschiedener Szenarien}\label{sec:szenarien}
Damit mit der Simulation der Markt möglich genau widergespiegelt werden kann, steht zunächst die Frage offen,
wie ein typischer Handelstag an der Börse aussieht. Um dies analysieren zu können, wird ein Aktienkurs betrachetet.
Ausgewählt wurde die SAP Aktie, da diese in den letzten Jahren meistens sehr stabil war. Nachdem es bei einer Aktie unterschiedliche Szenarien geben kann, 
wurden die fünf häufigsten Szenarien definiert:
\begin{itemize}
    \item Normaler Handelstags mit einem durchschnittlichen Handelsvolumen
    \item Positive Nachricht an einem Handelstag
    \item Negative Nachricht an einem Handelstag
    \item Niedriges Handelsvomlumen 
    \item Hohes Handelsvolumen
\end{itemize}
Für das erste Szenario wurde der 22.10.2019 ausgewählt. An diesem Tag gab es
zwischen dem Open-Preis und dem Close-Preis eine Preisdifferenz von knappen 3\$. Außerdem wurden etwa 1.000.000 Aktien an der NASDAQ-Börse gehandelt. \\
Am 24.04.2019 wurde die Bilanz des ersten Quartals veröffentlicht. Diese sind deutlich besser ausgefallen als damals erwartet, wodurch es eine deutliche Auswirkung auf den Aktienmarkt gab. Die Aktie hatte einen Unterschied von 8\$ zwischen 
Open und Close. Gleichzeitig wurden knapp 4.700.000 Aktien gehandelt. \\
Das dritte Szenario ist der erste Handelstag nach der Veröffentlichung der Quartalszahlen (26.10.2020). Aus diesen Zahlen war 
abzulesen, dass es einen deutlichen Rückgang des Gewinnes gab.
Aus diesem Grund ist der Aktienkurs von 149\$ (Freitag Close) 
auf 115\$ (Montag Close) gefallen. Zusätzlich gab es ein sehr hohes Handelsvolumen von 11.000.000 Aktien. \\
Als Beispieltag für ein gering gehandeltes Volumen wurde Weihnachten 2019 ausgewählt. An diesem Tag wurden nur 117.000 Aktien gehandelt. Die Preisdifferenz von Open und Close betrug lediglich 1\$. \\
In den letzten Jahren war der Handelstag mit dem größten Handelsvolumen der 26.10.2020. Um für zwei Szenarien nicht den gleichen 
Tag zu modellieren, wurde der 28.10.2020 ausgewählt. An diesem Tag lag das Handelsvolumen bei 5.500.000 Aktien. \\
Die Daten für alle Szenarien sind von der NASDAQ-Börse aus New York und wurden auf Minutenbasis gespeichert.


\section{Umwandlung von Szenarien in Orders}
Nachdem die Daten exportiert wurden und in JSON-Format abgespeichert wurden, müssen diese noch angepasst werden.
Die Szenarien sollen später für verschiedene Aktien verwendbar sein. Um dies zu ermöglichen, werden die Aktienkurse nicht in 
absoluten Zahlen gespeichert, sondern als Änderungsrate.
Die Änderungsrate ist die Änderung des Aktienkurses im Vergleich zum Aktienkurs einer Minute davor.
Dadurch ist es möglich, dass das Szenario mit beliebigen Aktien durchgespielt werden kann.Folgender Abschnitt zeigt die Struktur der von der NASDAQ-Börse erhaltenen Daten:

\lstinputlisting[linerange={2-17},firstnumber=1]{../backend/src/assets/szenarios/3.Fall_SAP_28.10.20_Hohes_gehandeltes_Volumen.json}
Nachfolgender Ausschnitt zeigt die von uns transformierte JSON Datei:

\lstinputlisting[linerange={3002-3011},firstnumber=1]{../backend/src/assets/szenarios/28.10.20 Hohes gehandeltes Volumen.json}

Im nächsten Schritt müssen anhand der Daten Orders erstellt werden, um den Aktienkurs zu simulieren. Dafür muss es jeweils eine Limit-Buy-Order 
und eine Limit-Sell-Order zum gleichen Preis geben, damit die Orders matchen und es einen neuen Aktienpreis gibt. Der Preis für die 
Limit-Orders wird aus dem aktuellen Aktienpreis und der Änderungsrate berechnet.
Mit diesem Vorgang würde es schon reichen den Aktienkurs eines Szenarios durchzuspielen, denn die beiden Orders würden direkt matchen und den neuen Aktienpreis bilden.
Nachdem aber durch die Simulation der gesamte Markt widergespiegelt werden soll, müssen mehr Orders erstellt werden.
Da auch andere Marktteilnehmer Aktie handeln, darf es nicht passieren, dass andere Marktteilnehmer 
den Aktienkurs mit unerwarteten Orders beeinflussen. Damit diese Probleme gelöst werden, müssen immer eine gewisse Anzahl an Orders 
im Orderbuch stehen. Diese Orders sollten immer nahe am aktuellen Kurs sein, damit andere Marktteilnehmer zu normalen Preisen die 
Aktie kaufen können und Limit-Orders mit unerwarteten Preisen nicht zum matchen kommen. \\
Für die Befüllung des Orderbuches werden fünf Buy- und fünf Sell-Limit-Orders jeweils ein paar Prozent über und unter dem aktuellen 
Preis gesetzt. Dabei wird eine Aufteilung von 80 zu 20 Prozent verwendet.
Das heißt, dass 80 Prozent des Ordervolumens in die beiden matchenden Orders aufgeteilt werden, während die restlichen 20 Prozent für Orders zum Befüllen des Orderbuches benutzt werden.\\
Da für die Anzahl der Aktien die Originaldatei von der Börse verwendet werden und damit eine sehr hohe Anzahl an Aktien gehandelt werden, ist der Aktienkurs vor 
privaten Anlegern (Privatbroker) schützt.
Durch das kleine Handelsvolumen dieser im Vergleich zur Simulation haben diese keinen großen Einfluss auf den Preis. Dies bedeutet, dass eine Marktmanipulation durch private Anleger mit 
einer geringen Anzahl an Aktien nicht möglich ist. Bei den Geschäftskunden kann es unter Umständen dazu führen, dass es einen kleinen Kursanstieg bzw. Kursfall 
verursacht, sofern eine große Menge an Aktien gekauft bzw. verkauft wird.
Dafür müssen jedoch genug Aktien gekauft werden, die mehrere Einträge aus dem Orderbuch 
erfüllen, und damit einen Preissprung erreichen.


\section{Benachrichtigungen über Marktereignisse}
Nachdem bei einer Simulation nicht nur die Daten simuliert werden sollen, sondern ein normaler Handelstag, ist es sinnvoll auch Nachrichten 
zu dem Unternehmen der Aktie zu veröffentlichen. Dabei können automatisiert Nachrichten über Telegram versendet werden, wenn der Kurs beispielsweise 
an einer bestimmten Stelle angekommen ist. Für unsere Szenarien wäre zum Beispiel Nachrichten wie: \enquote{Unternehmen XY veröffentlicht Quartalszahlen. 
Gewinneinbruch von 20\%!} sinnvoll. Diese Nachrichten werden dann durch einen Nachrichtenbot versendet.
Anschließend kann beobachtet werden, dass der Aktienkurs sinkt. Diese Möglichkeit hat für Marktteilnehmer den Vorteil, dass sie reagieren können und nicht 
rein spekulativ handeln müssen.
